\documentclass[corrige]{examen}
\usepackage{listings}
\lstset{language=C,basicstyle={\ttfamily}}

\begin{document}
\section{Calcul optimisé d'un produit scalaire}
Étant donné deux vecteurs $a$ et $b$ de longueur $n$, on souhaite calculer le produit scalaire $\sum_{i=0}^{n-1} a_i b_i$.
L'approche la plus immédiate est la procédure \lstinline|dotproduct| ci-dessous. Cependant, pour des raisons d'efficacité,%
\footnote{\emph{À lire après la fin de l'examen, si vous en avez la curiosité.}
  Pour faire \lstinline|s += a[i] * b[i]|, il faut que le processeur ramène \lstinline|a[i]| et \lstinline|b[i]| de la mémoire, fasse le produit, puis la somme.
  Sur certains compilateurs et types de processeurs, mettre dans la boucle deux opérations comme celle-ci au lieu d'une permettra au processeur de commencer de charger les \lstinline|a[i]| et \lstinline|b[i]| de la seconde opération pendant que la première est en train de calculer. On peut gagner ainsi un peu de temps. Certains compilateurs feront ce genre de transformations automatiquement (et correctement) quand on leur demande un haut niveau d'optimisation.}
  
on se dit qu'il vaut mieux calculer deux produits, deux additions par tour de boucle, ce qui donne la procédure \lstinline|dotproduct2| ci-dessous.

\lstinputlisting{dotproduct.c}

Le programmeur, prudent, teste sa procédure optimisée \lstinline|dotproduct2| en comparant son résultat avec la procédure \lstinline|dotproduct| sur deux vecteurs $a$ et $b$ tirés aléatoirement, et constate que les résultats sont identiques (procédure \lstinline|main|~; le $1$ veut dire que le test d'égalité retourne vrai, les valeurs sont strictement identiques).

\begin{verbatim}
$ gcc -Wall -O dotproduct.c -o dotproduct
$ ./dotproduct 
2.199027 2.199027 1
\end{verbatim}

Encore plus prudent, il essaye avec Valgrind. Patatras~! Une avalance de messages d'erreur dans la fonction \lstinline|printf()| de la librairie standard, commençant par
{\scriptsize%
\begin{verbatim}
=174997== Memcheck, a memory error detector
==174997== Copyright (C) 2002-2017, and GNU GPL'd, by Julian Seward et al.
==174997== Using Valgrind-3.15.0 and LibVEX; rerun with -h for copyright info
==174997== Command: ./dotproduct
==174997== 
==174997== Conditional jump or move depends on uninitialised value(s)
==174997==    at 0x48DD0A8: __printf_fp_l (printf_fp.c:387)
==174997==    by 0x48F84E9: __vfprintf_internal (vfprintf-internal.c:1687)
==174997==    by 0x49AF08A: __printf_chk (printf_chk.c:33)
==174997==    by 0x1092D5: main (in dotproduct)
\end{verbatim}}

Ne comprenant pas ce qui se passe, il utilise Address Sanitizer.
{\scriptsize  
\begin{verbatim}
$ gcc -Wall -g -fsanitize=address dotproduct.c -o dotproduct
$ ./dotproduct 
=================================================================
==175427==ERROR: AddressSanitizer: stack-buffer-overflow on address 0x7ffea5f0d178
     at pc 0x556a22c9b434 bp 0x7ffea5f0d070 sp 0x7ffea5f0d060
READ of size 8 at 0x7ffea5f0d178 thread T0
    #0 0x556a22c9b433 in dotproduct2 dotproduct.c:23
    #1 0x556a22c9b656 in main dotproduct.c:39
    #2 0x7f4c944af0b2 in __libc_start_main (/lib/x86_64-linux-gnu/libc.so.6+0x240b2)
    #3 0x556a22c9b1cd in _start (dotproduct+0x11cd)

Address 0x7ffea5f0d178 is located in stack of thread T0 at offset 152 in frame
    #0 0x556a22c9b4a8 in main dotproduct.c:31

  This frame has 2 object(s):
    [32, 152) 'a' (line 32) <== Memory access at offset 152 overflows this variable
    [192, 312) 'b' (line 32)
\end{verbatim}}

\begin{question}
  En quoi ce programme est-il incorrect~? Pour quel type de tableaux ne va-t-il pas fonctionner correctement~?
\end{question}

\begin{solution}
  Il ne fonctionne pas correctement si le tableau est de longueur impaire, dans ce cas il va faire une multiplication-addition de trop à partir de valeurs prises dans des endroits mémoire illégaux.
\end{solution}

\begin{question}
  Pourquoi Valgrind proteste-t-il au sujet d'utilisation d'une valeur non initialisée dans \lstinline|printf()|~?
\end{question}

\begin{solution}
  Les valeurs en trop lues par le programme sont considérées comme non initialisées, donc leur produit aussi, donc la somme finale aussi, donc le second argument de \lstinline|printf()| aussi.
\end{solution}

\begin{question}
  Pourquoi Address Sanitizer proteste-t-il~?
\end{question}

\begin{solution}
  Parce qu'on accède à $a$ en dehors des bornes.
\end{solution}

\begin{question}
  Pourquoi Valgrind (Memcheck) n'a-t-il pas protesté pour la même raison~?
\end{question}

\begin{solution}
  Valgrind (Memcheck) ne détecte pas les accès en dehors des bornes de tableaux si ceux-ci sont des variables locales dans la pile (il les aurait détectés si c''était dans des blocs alloués par \lstinline|malloc()|).
\end{solution}

Nous rappelons que des octets nuls en mémoire, lus comme un \lstinline|double|, seront considérés comme~0.0.

\begin{question}
  Pourquoi lorsque nous avons lancé le programme incorrect, sans Valgrind ni Address Sanitizer, celui-ci s'est il exécuté sans erreur et en rendant le même résultat pour les deux procédures~?
\end{question}

\begin{solution}
  La procédure \lstinline|dotproduct2| a lu de la mémoire en dehors des bornes qui avait été initialisée à $0$ par le système, donc la multiplication en trop a donné $0$, donc elle n'a pas changé la somme, ce qui a fait que le bug n'était pas détecté par ce test.
\end{solution}

\begin{question}
  Que prévoit dans la stratégie de test quand vous faites une procédure qui traite deux données à la fois dans un ensemble de données~?
\end{question}

\begin{solution}
  Au moins un cas de test pour nombre de données pair, un cas impair.
\end{solution}

\end{document}